會中聯辦 談政改逾兩小時無共識民主黨提五建議交波中央

(2010年)
會中聯辦 談政改逾兩小時無共識
民主黨提五建議交波中央
要聞

【本報訊】政改方案下月表決前，中聯辦副主任李剛昨晨破天荒在中聯辦大樓官式接見民主黨三名代表，商討政改問題。雖然會面長逾兩小時，但未能就普選問題收窄分歧，民主黨會後表明「無乜嘢空間可以退（讓）」，強調中央若不接受該黨的政改建議，包括就普選有清晰闡述及改良2012年選舉方案，必定否決政府的政改方案，聲言政改方案生死權，目前落在中央手上。記者：許偉賢、莫劍弦

大批記者昨天在中聯辦外守候。區民傑攝

今次是民主黨1994年創黨以來，首度獲北京駐港官員正式接見。中聯辦副主任李剛昨獲中央授權，在中聯辦大樓接見民主黨主席何俊仁、副主席劉慧卿及成員張文光，同場還有中聯辦法律部部長馮巍及法律部副部長劉春華。
民主黨在歷時近兩小時15分鐘的會面當中，花了不少時間討論立法會的功能組別存廢問題，並提出五大建議，包括要求中央表明2020年全面普選立法會，以及要求在2012年選舉中，新增的五席與現有一席區議會功能組別議席，先由區議員互相提名，再交由330萬選民一人一票產生等。
據了解，李剛回應時重申功能組別存廢問題，必須按人大常委會公佈的政改「五部曲」進行，中央不可能在現階段承諾取消，李剛也關注到一人一票選舉區議會議席，會否與人大常委會的決定存在衝突。

「我哋無乜嘢空間可退」

李剛和民主黨在會面後，先後舉行記者會，雙方形容會面坦誠，但未達任何共識。民主黨主席何俊仁透露，李剛在會上嘗試說服民主黨先支持政改方案，但在政改問題上確實「有唔少分歧」。他強調已反覆向李剛表明：「民主黨立場非常堅定，倘若中央唔接受民主黨相對謙卑嘅政改要求，民主黨係難以支持亦會否決。」何指政改建議合情合理，「我哋無乜嘢空間可以退。」該黨重申會一籃子看五大政改訴求，強調目前政改決定權在中央，正待中央「回價」。
首度在港召開公開記者會的李剛未有透露會面內容，卻力撐不少民意要求保留功能組別，同時要求民主黨「求大同，存大異，謀求共贏，不要求獨贏」，呼籲議員拿出勇氣為政改投下負責任一票。
李剛更讚揚民主黨願意「理性溝通、坦誠交流、釋出了善意」，並指由於該黨不認同及不參加五區公投運動，因此願與該黨溝通。不過，民主黨李永達重申該黨今年3月才開始醞釀與中央溝通，民主黨卻早於去年底已決定不參與公投運動，澄清不參與公投並非與中央溝通的條件，不滿地說：「希望李剛唔好有誤會。」

李柱銘：勿忘終極普選

民主黨創黨主席李柱銘表示，昨日會面是歷史性時刻，「破冰」對政改談判十分重要，可以減少誤會和增加互信，「破冰後，希望隻船平安到達終點。」但他呼籲參與談判的黨員要警惕，「唔好忘記要求終極普選的目標。」李又相信何俊仁個人會堅持反對爛方案，他只擔心何未必獲黨員支持。民主黨另一創黨成員司徒華形容今次是「遲來的會面」，強調：「溝通唔係目的，達成協議得到共識先至係結果。」
至今未獲邀的公民黨黨魁余若薇，希望泛民主派內有足夠信任與坦誠，守住2017及2020年雙普選底線，免被分化。社民連主席陶君行批評民主黨不能代表支持民主的港人與北京進行政改談判，又指民主黨隆而重之面對今次會面有「自貶身價」之嫌。民主黨則表明就算今次否決政改方案，也不抗拒與中央繼續溝通。

民主黨與中央破冰之路

去年12月：民主黨舉行會員大會，否決參與五區公投運動
今年3月初：北京委託一位代表來港與何俊仁接洽，表示願意聆聽民主黨政改意見
3月3日：何俊仁去信國家主席胡錦濤，爭取與中央官員會晤談政改
4月初：獲中央授權代表再次來港與何俊仁會面，提出可安排該黨與中央官員見面，又指京官稍後會就政改發言
4月12日：喬曉陽就政改發言，重申2017年及2020年可以普選
4月21日：何俊仁再次去信胡錦濤，強調不滿喬曉陽的回應，重申要求與中央對話
4月30日：專責與中央對話問題的民主黨六人政改小組，與中聯辦法律部部長馮巍及法律部副部長劉春華開會，預備日後會見中央官員事宜
5月初：中聯辦建議5月11日與民主黨會面，但民主黨為免影響公投運動而要求押後
昨天：民主黨主席何俊仁、副主席劉慧卿與張文光獲邀到中聯辦，與中聯辦副主任李剛面談政改
資料來源：民主黨及《蘋果》資料室

民主黨向北京提五點政改要求

要求中央表述立場，包括：
1〉2020年全面普選立法會，取消任何形式的功能組別選舉
2〉2017年特首選舉提名門檻不高於2007年特首選舉安排
3〉2016年立法會選舉只增加直選議席並取消分組點票

有關2012年選舉方案建議，包括：
1〉五席新增區議會功能組別議席，與現有一席區議會功能組別議席，由區議員提名，全港選民一人一票選舉產生
2〉取消區議會所有委任議席，特首選委會應加入全數400位民選區議員

資料來源：民主黨

民主黨好波